<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-12-10T10:49:54+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Kemin Lappi</title><subtitle>Kemi Lappmark Court records.</subtitle><author><name>Kemin Lappi</name></author><entry><title type="html">År 1691, den 5 januari, Kemi Lappmark</title><link href="http://localhost:4000/Kittil%C3%A4-Marknadsplats/" rel="alternate" type="text/html" title="År 1691, den 5 januari, Kemi Lappmark" /><published>1691-01-05T00:00:00+01:00</published><updated>1691-01-05T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Kittil%C3%A4-Marknadsplats</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Kittil%C3%A4-Marknadsplats/"><![CDATA[<p>År 1691, den 5 januari hölls lagting
i Kemi Lappmark och Kittilä Marknad
plats, närvarande Kronans Befälhavare
Väl betrodde Jacob Graape med
följande.</p>

<p><em>Nämndemän</em></p>
<ul>
  <li>Olof Johansson</li>
  <li>Nils Andersson</li>
  <li>Nils Nilsson</li>
  <li>Olof Nilsson</li>
  <li>Nils Olofsson</li>
  <li>Pål Olofsson</li>
</ul>

<p>Samma dag publicerades Kungl. Majestäts allernådigaste
Barnamordsplakat, daterat den 15 november 1684.</p>

<p>Dito Kungl. Majestäts allernådigaste Plakat och förordning,
angående verkställighetsväsendet, från den 21 augusti 1684.</p>

<p>Dito Skogsfällningsplakatet, daterat den 10 november 1690.</p>

<p>Frågades Allmogen i Kittilä, hur ofta Kyrkoherden
Herr Henrich Cajanus och Kaplan Herr Henrich
Carlmius har varit här i byn och hållit sin
Gudstjänst för Allmogen. Det Välborne
Herr Landshövdingen önskar bli underrättad
om; varpå Allmogen svarade att, deras
Kyrkoherde aldrig varit här under det föregående året 1690.
men Kaplan Herr Henrich har hållit Gudstjänsten
samma år två gånger, nämligen första gången
under Larsmässotid i augusti, och andra gången
i december månad.</p>

<p>Påläggs allmogen att skaffa stockar och bräder till
Prästgårdens byggnad i Sodankylä, där den nya
kyrkan är klädd och byggd. I synnerhet påläggs
byamännen, att de ska skaffa sig båtar själva,
som kan vara vid träsket för kyrkans ändamål,
så att de kan komma fram snabbare.</p>

<p>Angående Nils Olofssons anspråk mot
sin granne Olof Hansson om Ackuliwuornas
ägor: Så kvarstår det, vid denna Rättens
utfärdade dom den 7 mars 1683, att Olof Hansson
behåller Ackuliwuornas ägor till vatten och
land för sig och sina arvingar och efterkommande.
Förbjuds strängt Nils Olofsson,
att i nämnda ägor orsaka honom något prejudikat
eller förtret, under straff enligt Lag och
Kungl. förordningar.</p>

<h2 id="relationer">Relationer</h2>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Herr Henrich Cajanus</strong> - Han är omnämnd som Kyrkoherden i Kittilä. Detta indikerar att han är en präst eller pastor ansvarig för den lokala kyrkan och dess församling.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kaplan Herr Henrich Carlmius</strong> - Han är nämnd som Kaplan, vilket innebär att han är en assisterande präst eller en präst underordnad Kyrkoherden, i detta fall Herr Henrich Cajanus.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Herr Landshövdingen</strong> - Hans exakta identitet specificeras inte, men som landshövding skulle han vara en hög statlig tjänsteman, ansvarig för administrationen i ett län eller en region. Han är intresserad av att veta hur ofta kyrkoherden och kaplanen har tjänat i byn.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Olof Hansson</strong> - Han är en av parterna i en marktvist. Han behåller äganderätten till vissa ägor (Ackuliwuornas ägor) efter en domstolsbeslut.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Nils Olofsson</strong> - Han är den andra parten i marktvisten mot Olof Hansson om Ackuliwuornas ägor. Enligt domstolens beslut från 1683, förbjuds han från att orsaka Olof Hansson något prejudikat eller förtret på dessa ägor.</p>
  </li>
</ol>

<p>Vad gäller de öde hemmanets ägor som Olof tidigare ägt, 
ska det utredas av nämndemännen Olof Johansson och Nils Andersson,
 och de ska tillkännage vid nästa ting hur det förhåller sig med detta.</p>

<p>Matts Pehrsson Bulli klagade på sin granne Pål Olofsson för att ha 
slagit honom med en full sked i huvudet, vilket han inte kunde förneka; 
Således döms Pål Olofsson att betala 6 daler silvermynt, 
enligt 10:e kapitlet i Sahrams bok, med vilja och sattes böter mellan dem, 
att om de hädanefter inte kan komma överens som riktiga grannar bör, 
ska de betala och erlägga 40 daler silvermynt till Sodankylä kyrka.</p>

<p>Nils Andersson klagar på Nils Olofsson om en äng i Loukinen, 
som Nils påstår sig ha slagit och bärgat i många år. 
Nils Olofsson hävdade att han använt nämnda äng i över 
30 år och från början själv upprättat ängen, varpå han avlade sin ed på bok;
Således behåller Nils Olofsson nämnda äng Loukinen, som han upprättat, 
för sig och sina efterkommande oklandrad i en lugn besittning.</p>

<p>Nämndemännen Nils Nilsson och Nils Andersson blev förordnade att förlika 
Anders Nilsson och Olof Johansson om deras tvistiga arvsanspråk, så att 
Anders Nilsson får behålla sin svärfars arvsandel enligt domen från år 1679 den 7 mars.</p>

<p>Erik Eriksson Jääskö klagade över änkan Kristin Nilsdotter, för att hon 
tagit en äng kallad Sila Nyty, motsvarande ett lass, som tillhörde honom. 
Änkan påstod att hon fått nämnda äng som gåva när hon var brud och höll sitt bröllop. 
Nämndeman Olof Johansson, som var närvarande vid hennes bröllop, vittnade att denna äng 
aldrig gavs som gåva till henne under nämnda bröllopsakt, utan var detta en falsk berättelse; 
Således erkänner rätten att Erik Jääskö oklandrad behåller nämnda äng Sila Nyty. 
Men för det arbete änkan lagt ner på ängen genom röjning, finner rätten det skäligt 
att Erik Eriksson betalar henne tre daler kopparmynt.</p>

<h2 id="relationer-1">Relationer</h2>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Olof</strong>: - En person som tidigare ägt vissa ägor till ett öde hemman. Hans relation till de övriga är inte specifikt nämnd, men han verkar ha varit inblandad i en ägo- eller rättsfråga.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Tolfmännen Olof Johansson och Nils Andersson</strong>: - Uppdragsgivna att utreda ägoförhållandena för det öde hemmanet som Olof tidigare ägt och rapportera om detta vid nästa ting.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Matts Pehrsson Bulli</strong>: - Klädmakare mot sin granne Pål Olofsson för att ha blivit slagen.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Pål Olofsso</strong>:n - Anklagad för att ha slagit Matts Pehrsson Bulli och dömd att betala böter.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Nils Andersson</strong>: - Klädmakare mot Nils Olofsson angående en äng i Åukoinen.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Nils Olofsson</strong>: - Anklagad av Nils Andersson men behåller rätten till ängen Åukoinen efter att ha bevisat sitt långvariga bruk av ängen.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Anders Nilsson och Olof Johansson</strong>: - Dessa två är inblandade i en arvstvist. Nämndemännen Nils Nilsson och Nils Andersson är förordnade att förlika dem.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Erik Eriksson Jääskö</strong>: - Klagar på änkan Kristin Nilsdotter för att ha tagit en äng som tillhör honom.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kristin Nilsdotter</strong>: - En änka som anklagas av Erik Eriksson Jääskö för att olovligen ha tagit en äng. Hon påstår sig ha fått ängen som en gåva.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Nämndeman Olof Johansson</strong>: - Vittnar i fallet mellan Erik Eriksson Jääskö och Kristin Nilsdotter, angående ängen Sila Nyty.</p>
  </li>
</ol>]]></content><author><name>Kemin Lappi</name></author><summary type="html"><![CDATA[År 1691, den 5 januari hölls lagting i Kemi Lappmark och Kittilä Marknad plats, närvarande Kronans Befälhavare Väl betrodde Jacob Graape med följande.]]></summary></entry></feed>