<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-12-15T10:59:44+01:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Kemin Lappi</title><subtitle>Kemi Lappmark Court records.</subtitle><author><name>Kemin Lappi</name></author><entry><title type="html">1691, den 5 januari, Kemi Lappmark</title><link href="/Kittil%C3%A4-Marknadsplats/" rel="alternate" type="text/html" title="1691, den 5 januari, Kemi Lappmark" /><published>1691-01-05T00:00:00+01:00</published><updated>1691-01-05T00:00:00+01:00</updated><id>/Kittil%C3%A4-Marknadsplats</id><content type="html" xml:base="/Kittil%C3%A4-Marknadsplats/"><![CDATA[<h1 id="kemi-lappmark">Kemi Lappmark</h1>

<p>Den 5 januari 1691 hölls lagting i Kemi lappmark och Kittilä marknadsplats, närvarande kronans befallningsman välborne Jacob Graape med följande nämndemän:</p>

<ul>
  <li>Olof Johansson</li>
  <li>Nils Andersson</li>
  <li>Nils Nilsson</li>
  <li>Olof Nilsson</li>
  <li>Nils Olofsson</li>
  <li>Pål Olofsson</li>
</ul>

<p>Samma dag publicerades kungens nådigaste  barnamordsförordning, daterad den 15 november 1684.</p>

<p>Detsamma gäller kungens nådigaste förordning om exekutionsväsendet, från den 21:e.</p>

<p>Liksom Skogsstrafförordningen, daterad den 10 november 1690. Frågades Allmogen i Kittilä hur ofta kyrkoherden herr Henrik Cajanus och kaplanen herr Henrik Carlmius hade varit här i byn och hållit gudstjänst för allmogen. Det önskar den välborne herr landshövdingen få vetskap om; varpå allmogen svarade att deras kyrkoherde aldrig hade varit här under det förgångna året 1690, men kaplan herr Henrik hade hållit gudstjänst sammanlagt två gånger det året, nämligen första gången under Larsmässotiden i augusti, och andra gången i december månad.</p>

<p>Allmogen uppmanas att skaffa plank och brädor till prästgårdens bygge i Sodankylä, där den nya kyrkan planerad och byggd är. Särskilt uppmanas bybor att själva skaffa båtar, som kan användas vid transporter till kyrkorna över träsk, så att dessa kan framkomma snabbare.</p>

<p>Angående Nils Olofssons anspråk mot sin granne Olof Hansson om Ackuliwuoma egendomen: Så förblir det, vid denna rätts utslag den 7 mars 1683, att Olof Hansson behåller Ackuliwuoma egendomen till vatten och strand för sig och sina arvingar och efterkommande.</p>

<p>Nils Olofsson blir strängt förbjuden, att på sagda egendom tillfoga honom något prejudikat eller förträngning, vid straff enligt lag och kungliga förordningar.</p>

<p>Vad angår ödehemmanets egendom som tillfallit Olof, ska detta undersökas av juryman Olof Johansson och Nils Andersson och de ska ge besked vid nästa ting om hur det ligger till.</p>

<p>Matts Pehrsson Bulli klagade på sin granne Pål Olofsson för att han slagit honom med full sked i huvudet, vilket han inte kunde neka till; Därför döms Pål Olofsson till en böter på 6 daler silvermynt, efter det 10. kapitlet i Saarams bok, och det beslutas att om de hädanefter inte kan enas som goda grannar bör, ska de betala och erlägga 40 daler silvermynt till Sodankylä kyrka.</p>

<p>Nils Andersson klagar på Nils Olofsson angående en äng i Loukinen, vilken Nils påstår sig ha skördat och bärgat i många år. Nils Olofsson förklarade att han brukat nämnda äng i över 30 år och ursprungligen anlagt den själv, vilket han bekräftade med sin ed på boken; Därför behåller Nils Olofsson denna äng Loukinen, som han anlagt, för sig och sina efterkommande utan klander i fredlig besittning.</p>

<p>Juryman Nils Nilsson och Nils Andersson utsågs att medla mellan Anders Nilsson och Olof Johansson angående deras tvist om arvsanspråk, uppmanade så, att Anders Nilsson accepterar sin avlidne svärfars arv enligt domens innehåll den 7 mars 1679.</p>

<p>Erik Erichsson Jääskö klagade på änkan Kristin Nilsdotter, att hon olovligen tagit ägande av en äng Sikaniitty till ett lass, som tillhör honom. Änkan påstod att hon fått ängen som gåva när hon var brud och hennes gästabud hölls: Juryman Olof Johansson, som var närvarande vid hennes bröllop, vittnade, att denna äng aldrig hade givits som gåva till henne under berörda bröllop, och att det var en oärlig berättelse; Därför slår rätten fast att Erik Jääskö utan klander behåller nämnda äng Sikaniitty. Men för det arbete änkan lagt ner genom att röja, anser rätten det skäligt att Erik Eriksson betalar henne tre daler kopparmynt.</p>

<h2 id="relationer">Relationer:</h2>
<ul>
  <li><strong>Jacob Graape</strong>: Kronans befallningsman</li>
  <li><strong>Nämndemän (jury)</strong>: Olof Johansson, Nils Andersson, Nils Nilsson, Olof Nilsson, Nils Olofsson, Pål Olofsson</li>
  <li><strong>Kyrkoherden</strong>: Herr Henrik Cajanus</li>
  <li><strong>Kaplanen</strong>: Herr Henrik Carlmius</li>
  <li><strong>Allmogen</strong>: De som närvarade och svarade på frågor från Kittilä</li>
  <li><strong>Matts Pehrsson Bulli</strong>: Granne till Pål Olofsson som klagade på honom</li>
  <li><strong>Pål Olofsson</strong>: Granne till Matts Pehrsson Bulli som beskyllts för våld</li>
  <li><strong>Nils Olofsson</strong>: Person med anspråk mot sin granne Olof Hansson</li>
  <li><strong>Olof Hansson</strong>: Granne till Nils Olofsson och behållare av Ackuliwuoma-egendomen</li>
  <li><strong>Tolfmännen</strong>: Olof Johansson, Nils Nilsson, Nils Andersson</li>
  <li><strong>Anders Nilsson</strong>: Part i medlingsförfarandet relaterat till arvsanspråk mot Olof Johansson</li>
  <li><strong>Olof Johansson</strong>: Part i medlingsförfarandet relaterat till arvsanspråk mot Anders Nilsson</li>
  <li><strong>Erik Erichsson Jääskö</strong>: Person som klagar på änkan Kristin Nilsdotter</li>
  <li><strong>Kristin Nilsdotter</strong>: Änka anklagad för att olovligen ha tagit ägande över ängen Sikaniitty</li>
</ul>]]></content><author><name>Kemin Lappi</name></author><summary type="html"><![CDATA[Kemi Lappmark]]></summary></entry></feed>